<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
	<op:expUc xmlns:op="utc.fr:ics/opale3" xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive">
		<op:uM>
			<sp:title>Introduction</sp:title>
			<sp:sTitle>Introduction</sp:sTitle>
		</op:uM>
		<sp:pb>
			<op:pb>
				<sp:info>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Introduction : l'emailing</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve">Que ce soit pour la création d'une newsletter, la mise en avant d'une promotion, d'un nouveau produit, d'un évènement, garder contact avec un public cible par mail peut se révéler important. Cela constitue un moyen d'informer  en respectant l'écologie (aucun papier n'est imprimé) et à très bas coût. En effet, le logiciel <sc:phrase role="url"><op:urlM><sp:url>https://mailchimp.com/</sp:url></op:urlM>Mailchimp</sc:phrase> que nous allons prendre en main dans la suite permet d'envoyer 12 000 emails par mois à 2000 destinataires différents gratuitement.</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve"><sc:inlineStyle role="emp">Pourquoi l'emailing ?</sc:inlineStyle></sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve"><sc:inlineStyle role="spec"/>D'après <sc:phrase role="url"><op:urlM><sp:url>http://www.emailing.com/blog/emailing-meilleur-canal-webmarketing/</sp:url></op:urlM>emailing.com</sc:phrase> , qui doit s'y connaître vu le nom (mais qui manque certes peut-etre d'objectivité), l'emailing a de nombreux avantages :</sc:para>
								<sc:itemizedList>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">Il existe 68 millions de comptes mail aujourd'hui, quasiment tout le monde en possède un ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve"> 9 personnes sur 10 consultent leurs mails tous les jours ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">78% des emails atteignent leur destination alors que 74% des messages diffusés par Facebook n'atteignent <sc:inlineStyle role="emp">pas</sc:inlineStyle> leur cible ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">43% des français déclarent avoir déjà acheté sur internet après avoir reçu un email de prospection ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">1€ dépensé dans l'emailing rapporte d'après certaines études 40 fois plus ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">Suivi facile à évaluer :  taux de délivrabilité, taux d'ouverture, taux de clic, taux de désinscription.</sc:para>
									</sc:listItem>
								</sc:itemizedList>
								<sc:para xml:space="preserve">Comme nous l'avons déjà vu, avec Mailchimp, jusqu'à 2000 cibles et 12000 mails par mois ne coûteront pas un centime, ce qui permet un ROI (Return On Investment) élevé, l'investissement étant nul. Par ailleurs, Mailchimp permet d'évaluer l'efficacité de vos campagnes d'emailing avec les critères ci-dessus. On peut donc savoir facilement combien de mails ont bien été reçus, combien ont été ouverts, combien parmi les destinataires ont cliqué sur un lien dans l'email, ou combien se sont désinscrits de la newsletter.</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:info>
				<sp:warning>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Encadrement par la CNIL</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve">La prospection commerciale par email est encadrée par la CNIL (Commission Nationale de l'Informatique et des Libertés) : <sc:phrase role="url"><op:urlM><sp:url>https://www.cnil.fr/fr/la-prospection-commerciale-par-courrier-electronique</sp:url></op:urlM>https://www.cnil.fr/fr/la-prospection-commerciale-par-courrier-electronique</sc:phrase></sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">Un principe simple régit cet encadrement : <sc:inlineStyle role="quote">pas de message commercial sans accord préalable du destinataire</sc:inlineStyle>.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">Ainsi, de ce principe émergent des règles simples : </sc:para>
								<sc:itemizedList>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">Les destinataires de votre campagne d'email doivent avoir eux-mêmes souscrits à votre newsletter ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">Les destinataires doivent disposer d'un moyen simple de ne plus recevoir d'email de votre part en se désabonnant.</sc:para>
									</sc:listItem>
								</sc:itemizedList>
								<sc:para xml:space="preserve">Mailchimp va nous aider à respecter correctement ces règles, en nous rappelant la première, et en facilitant l'ajout de liens permettant la désinscription des abonnés dans chacun de nos emails.</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:warning>
				<sp:info>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Pourquoi MailChimp pour l'emailing ?</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:itemizedList>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">La version gratuite est sans limite de temps, contrairement à Sarbacane qui est par exemple limité à 30 jours ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">La version gratuite donne accès à 12 000 mails par mois vers 2000 destinataires différents ;</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem>
										<sc:para xml:space="preserve">C'est l'un des outils les plus utilisés comme relevé par pme-web.com qui considère Mailchimp comme un des <sc:phrase role="url"><op:urlM><sp:url>https://www.pme-web.com/outils-incontournables-marketing-digital/</sp:url></op:urlM>outils incontournables du marketing digital</sc:phrase> ;</sc:para>
									</sc:listItem>
								</sc:itemizedList>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:info>
			</op:pb>
		</sp:pb>
	</op:expUc>
</sc:item>